<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>道之1--何为工作</title>
    <link href="/2023/01/31/%E9%97%AE%E9%81%93%E6%B1%82%E6%9C%AF/%E9%81%93%E4%B9%8B1-%E4%BD%95%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    <url>/2023/01/31/%E9%97%AE%E9%81%93%E6%B1%82%E6%9C%AF/%E9%81%93%E4%B9%8B1-%E4%BD%95%E4%B8%BA%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>道之0--往何处去</title>
    <link href="/2023/01/31/%E9%97%AE%E9%81%93%E6%B1%82%E6%9C%AF/%E9%81%93%E4%B9%8B0-%E5%BE%80%E4%BD%95%E5%A4%84%E5%8E%BB/"/>
    <url>/2023/01/31/%E9%97%AE%E9%81%93%E6%B1%82%E6%9C%AF/%E9%81%93%E4%B9%8B0-%E5%BE%80%E4%BD%95%E5%A4%84%E5%8E%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所谓问道求术，其根本都在于分析和解构现象，从而指导我们过一种理性的生活—道关注于改变认知，术则关注于改变情感，一为知，一为行。</p><h1 id="引"><a href="#引" class="headerlink" title="引"></a>引</h1><p>今天大年初十，距回校开始博三的下半学期只剩几日，近几日有些新的思考，也想在此做一个整理。</p><p>遥想两年半前，刚入学前的那个日子，写下了《我们这些不自信的人–大学总结》(简写为《总结》)。现在让我回想起来，我隐约只能记起那时的情绪低落，也好像记得那时总结出的“欺骗”和“无畏”理论时的“雄心壮志”，乃至于《总结》的标题和前言末尾看起来是如此的违和，以致于我竟分不清当时写下那些文字时的心情究竟如何。</p><p>《总结》中写道“这篇总结给现在的自己，给十年后的自己。”没想到，才过了两年半，自己的心境和认知随着环境的变化已是大不相同。我觉得现在是时候去修补我这辆已经破败不堪的车了，重新去思考如何走下去。</p><h1 id="我们何以为人"><a href="#我们何以为人" class="headerlink" title="我们何以为人"></a>我们何以为人</h1><h2 id="曾经的我"><a href="#曾经的我" class="headerlink" title="曾经的我"></a>曾经的我</h2><p>我曾经是一个只追求“艺术”的人，我曾经想往过功成名就，我曾经在回访高中母校时对同学们高喊“物理之美”，我好像也嘲笑过身边”学物理是为了人类做出贡献”的同学，那时我认为自己对物理的喜爱来自“对物理思维的喜爱，我喜欢挑战有难度的东西”，我也不曾避讳说“如果不是因为我高三的数学成绩不理想，我应该会更想去学习数学”。尽管从现在看来，那时的我终是分不清到底是因为热爱物理还是热爱自己在物理上取得的那些微不足道的成绩，但终究是年少轻狂战胜了一切，我愿意为了对物理的喜爱献出自己的一切，我愿意在一间小黑屋里每天研究物理，那是我对“献出一切”的唯一想象。</p><p>后来的一切都知道了，大三那年我的物理梦碎，突然之间对金钱的渴求向我袭来，我避之不及却也没有，一头扎入了文学和哲学中寻求安慰。也许我的物理梦应当是在一次次暗自与人比较中一点点破碎的，大一我依然沉浸在自己的世界里，因为对牛顿水桶问题的思考兴奋不已，大二之后开始逐渐接触优秀的人，我发现自己既不能快速地掌握数学理论，也不能在物理课堂上游刃有余。于是到了大三，逐渐不能跟上凯哥他们提前学习的步伐。所以回头来看，正在挫伤我的，应当是我那可怜的自我认同感和优越感，随着慢慢认清现实而遭遇了巨大的打击。</p><p>另一边，初中的时候，我在数学竞赛上已经不能领先同龄人，每次数学竞赛培训上的成绩一直耿耿于怀，我现在也能回忆起参加数学竞赛时因为无法考出好成绩而害怕(自己是老师期待的班上数学最好的同学，我害怕自己因为成绩差而失去老师的喜爱)。后来高中数学成绩也逐渐下落，我时常有数学成绩决定智商，而自己智商不高就会被人瞧不起或者智商不高就会一无是处的看法。总之我非常害怕别人知道我的数学不好，我经常会自己告诉别人自己数学不好，但是却依然非常羞耻于让别人知道我高考数学只有110+分，微积分1只有3.6绩点的事实。如果说一定要反思这是为什么，那大概还是那个逻辑在作祟，数学不好&#x3D;》不聪明&#x3D;》没有能力&#x3D;》没有价值&#x3D;》没人喜爱。人们往往重视自己没有的东西，这一点在有完美主义倾向的我身上尤为明显。显然，上面的逻辑错的离谱，数学虽然不好，但起码是中等及以上水平，没有能力更是无稽之谈，能力即使放在现实的语境下更多的在于经验的积累而不是运行速度的快慢（这倒怀疑起互联网大厂喜欢出智商测试题，喜欢出leetcode难度题的倾向，这与中国应试制度的注重人的聪明与否一脉相承，如果说hard题还能考验一个程序员的优化能力，那么智商测试题就是纯纯的恶趣味而不自知。）而能力到价值，且不说价值需要的能力千奇百怪(智商、情商、财商)，即使是在智商上，也不需要最高的能力才有价值。</p><p>那么我为什么会被这样的情绪一直萦绕而挥之不去呢？从现实层面来讲，聪明的人受人喜爱，数学作为最能体现灵活性（最难）的高中科目是应试教育过来的我们认同到心底的评判标准(起码我是这么认为)，我甚至会一度觉得，在这个理工科当道的社会，数学学不好的人便什么也干不好了。暂且抛下上面论述的正确与否，害怕因此而失去别人的认同和喜爱，并内心觉得只有数学好的人，才能学好其他科目是我一直以来的心魔。幸好一直以来，我还有物理，我还有自己的尊严，那么当最后的尊严也开始变得动摇的时候，当我唯一的优秀也开始动摇之后，那么我对生活的热爱的丧失，我的自卑也就变得不足为奇了。</p><p>自我开始对物理丧失兴趣之后，</p><h2 id="我究竟需要什么"><a href="#我究竟需要什么" class="headerlink" title="我究竟需要什么"></a>我究竟需要什么</h2><p>《总结》中我认为，人的追求可以有多种形式，如自由、认同、快乐，我们不必也不太可能像唯意志论者一样提炼出一个“万物核心”。把这个范围扩大一点，我们还有对永生、永恒、繁衍(基因，模因)的追求。</p><p>我觉得大致可以把自由、认同、快乐分为一组，而把永生、永恒、繁衍作为另一组。认同感和快乐一样，如果从一个最终目的上来讲，他们是最不重要的。</p><p>当然，结构主义、后结构主义者或许在这会跳出来，这些名词其实都是抽象的、被语言结构的，充斥着意识形态。拉康派也会嘲笑说，那个永远存在的剩余才是一切欲望的根本。但以我这个粗鄙之人现在看来，人们终归是逃脱不了现有的意识形态，我们能做的只是选择其一作为一种信仰—所谓人生只是一场需要目的游戏，选好模式，就充满激情地去享受吧。</p><p>对我现在来说，前一组是我们能够充满激情地去享受这个世界的必需品，而后一组不失为一种信仰般的终极意义。</p><h3 id="快乐–喜爱探索，喜欢知识，喜欢文学和快节奏的奶头乐究竟有何不同。"><a href="#快乐–喜爱探索，喜欢知识，喜欢文学和快节奏的奶头乐究竟有何不同。" class="headerlink" title="快乐–喜爱探索，喜欢知识，喜欢文学和快节奏的奶头乐究竟有何不同。"></a>快乐–喜爱探索，喜欢知识，喜欢文学和快节奏的奶头乐究竟有何不同。</h3><p>知识能一定程度上获取社会认同(想象性的认同犹如恋物癖和实质认同差不多)，知识能引发思考和探索是带来一种心流式的快乐(这种快乐更不容易腻味也更能有回味感)，知识能一定程度上换取社会报酬。</p><p>奶头乐缺乏上述优点，但它直接，强烈，短时间内能够让人沉迷。有些奶头乐如竞技游戏有时也能带来心流式的快乐。</p><p>我们能看到，高级快乐其实一种复合型快乐，它包含了满足认同感，好奇心等等。那么如果以此分析，我时常感受到的“任何才能和价值都可以找到替代”的意义感缺失其实对“极度高级快乐”的求而不得的失落。也可以从另一个角度解释，高级快乐的很大一类着重于社会认同，而社会认同的需求程度因人的地位、环境而改变。一个教授所需要的智识享受材料一定是比一个普通人的要求更高，一个已经一人之下，万人之上的人想要获取认同只能是觊觎那个顶尖位置。（当然，有文化杂食的现象，但是文化杂食往往只作为一种调剂）</p><p>从中可以得到一个结论，智识上的快乐确实要比感性刺激上的快乐在某一方面要优越、比如可持续性，社会性，利益性方面。智识上的快乐，一般比感性快乐主要多出了社会认同，满足创造性方面。</p><h3 id="认同—一个终极的快乐享受"><a href="#认同—一个终极的快乐享受" class="headerlink" title="认同—一个终极的快乐享受"></a>认同—一个终极的快乐享受</h3><p>认同–换一个词可以类似于尊严、尊敬。</p><p>其实拉康的观点用一种通俗的理解方式就是–追求认同是所有欲望的出发点。而认同则是往往在一种人为建立的规则之上运行的。关于认同的话题，有时间再续写吧。—爱好产生圈子，圈子产生规则，规则产生阶级。我们这个社会最大和最广泛的爱好就是物质，只要对物质的私有占有还存在，物质就不会产生公平。—延伸出去就是工作伦理，按资分配、按劳分配、还是按需分配的另一个话题了。</p><p>爱情也被包含在认同之中，这也是另一个话题了。</p><h3 id="自由—理解不深，下次再补充"><a href="#自由—理解不深，下次再补充" class="headerlink" title="自由—理解不深，下次再补充"></a>自由—理解不深，下次再补充</h3><h3 id="繁衍–基因和模因"><a href="#繁衍–基因和模因" class="headerlink" title="繁衍–基因和模因"></a>繁衍–基因和模因</h3><p>人类对永生、永恒的追求从来都不曾停止过，但要论实现方法，目前来看最现实的无非是通过繁衍，广义来讲有繁衍基因和模因两种方式。前者是物理形式的血脉传承，后者是通过精神传承的方式延续自己的思想。关于人是否能通过这样的方式，有许多逻辑上的推演，既有否定的也有肯定的，暂且放到后面。</p><p>然而这里想讨论以下几个问题</p><ol><li>人类对这种永恒的追求更多地是出自一种本能，还是这也像其他欲望一样不过是被意识形态构建的呢？<br>对于前者，我们可以回想起小时候，我们只关注于眼前的快乐，对永恒的追求和对死亡的理解是一对孪生兄弟，而他们一定是来自于文化的入侵，只有当我们的思想开始成熟，开始不仅仅满足于眼前时，它们才慢慢出现。这一点也可以从，古代时人们认为生男才算是延续香火，母系社会有侄女继承舅舅财产的规则可以看出。而古代我们只有龙生龙，凤生凤的神秘主义倾向，现代基因的解释也只在科学普及之后根植于人们脑中。—从这个角度讲，永恒的追求，并不像对性和食物的追求那样具有本能。</li><li>基因的传承和模因的传承有无本质上的区别？<br>所谓基因传承，无非是指子女个体的出现必须依赖于自己，而模因的继承则很好地阐释这一点，所谓我要为这个世界留下点什么。我自身就有一个非常明显的从对模因的追求到对基因追求的一个切换，发生在大约博一下的时期。一方面是因为我对模因传承的无望感，所以滑向了基因传承，另一方面是我在很长一段时间开始觉得模因的传承是虚无缥缈的，不如基因传承真实。也有可能包含了一种“任何才能均能找到替代品”，任何“名”都会在历史长河中湮灭的空虚感，所以寄托于基因传承的那一丝可能性。然而从另一个角度讲，一滴水如果不想干渴，那么就要融入大海。每个人只要活在这个世上就必定对后世产生了影响，就像蝴蝶效应一样，后面的世界也必定因为你而发生了改变。那么从影响的角度来看，无论是基因传承，还是模因传承都起到了一样的作用。</li><li>当结婚生子被作为一种期待时<br>最近和爸妈说开结婚生子的话题后，我妈的一句只要你是努力向上的，就算结果不好，我们也会欣然接受让我释然了很多。我想起一个朋友曾说，他虽然讨厌他妈，但是他妈希望他能有一个“好婚姻”的期待还是让他把对婚姻的重视抬到了一个非常在意的程度。坦白说，自从这次话题聊完之后，我对生子的执念降低了很多，尽管我一直认为生育是一种生命延续的方式，和别人的期待应当无关。</li></ol><p>无论如何，上述的转变和分析都表明，起码感性上的执着一定是随着认知和环境而不断发生转变的，这也侧面证明了意识形态建构的假设。</p><p>插入能否通过基因传承来达到永生的讨论。。。</p><p>假如现在有60亿人称为原始人，假如每人都可以基因传承到地球的上限120亿人。那么此后这120亿人的延续都势必是一种一部分人的繁衍挤占另一部人，一开始只要有一个原始人的基因超过4人，就会有一个原始人的基因被完全抹除，再往后发展，总有一部分边缘的人由于波动将要被淘汰出去。由于人的有限性，加上时间演化的无限性，那么假设人类能够一直延续，最大的可能，最后的120亿人的基因只来自于一个原始人。除非在某一个阶段，人口开始无上限，或者达到永生，而永生就是另一个世界了。</p><h3 id="永生、永恒"><a href="#永生、永恒" class="headerlink" title="永生、永恒"></a>永生、永恒</h3><p>其实我目前见过的，对永生和永恒最有力的质问可能在于，永生和永恒之后又要干什么呢？我的回答可能是，这就是游戏的happy ending吧，阿西莫夫的回答是，我们可能开始如何想着自杀。</p><h1 id="我们往何处去"><a href="#我们往何处去" class="headerlink" title="我们往何处去"></a>我们往何处去</h1><p>回顾《总结》，我提出了两大原则，欺骗和无畏。欺骗是指禁欲主义，我曾说“我明白我渴望自由，认同，快乐。我是一个不自信的人，我知道这些并不一定能够得到，所以我给自己留下了后路，相比于求而不得的精神纷扰，我更宁愿在平静的生活里舍弃一些追求。”我期待像肖生克的救赎中那样“这些狱墙很有意思。最开始，你讨厌他们；过段时间，你习惯了他们；足够的时间过去了，你离不开他们了”–所谓“吃屎哲学”概莫如是。而无畏则容易理解，我曾经写道“我曾经固执得以为禁欲会教会我们无畏，而无畏就会带我生活的勇气。然而只有无畏而缺乏自信只会让我盲目而错误地选择目标，长期的正反馈缺乏让我难以坚持，生活就会迎来空虚。所以我们学着禁欲，所以我们也要拼搏。当你觉得生活艰辛，要懂得转移目光，当你觉得生活荒谬，要懂得欺骗自己。人们大多底色悲凉，却依旧展现出多姿的色彩。习惯悲凉的人往往会忘记彩虹的样子，但其实灰白色的画卷也能够承载绚烂，我相信平静和狂热是能够交融的。”</p><p>之所以说，当初的车已经破败不堪，是我发现，这样欺骗的本质在于你能全身心地接受并实践存在主义价值，但现实往往是你抗拒不了执念，抗拒不了欲望求而不得的痛苦。有些欲望，只要你还置身在那样的环境中，你便无法去消解更无法继续欺骗自己。当你发现你毕业压力突然变得很大，存在主义和虚无主义只是一个能让你一直逃避进去的理念世界，但那里是一个孤独的存在，即使你逃离了世俗价值的批判(其实也无法真正逃离，你随时会被身边的人打扰)，也逃离不开对于认同的渴求。 所以，现在的我，似乎更愿意选择跟随自己的执念，要有什么原则的话，或许可以这样说。</p><p><strong>有些东西是能够通过理性解构的方式去消解的。</strong></p><p><strong>剩下不能消解的，就是我们现如今应当去追求的–成为一种信念。</strong></p><p><strong>当信念破产时，我们应当坦然地去接受失败—我想存在主义不应当是一种能让人立于不败之地的精神乌托邦，而是成为一种让我们能够去坦然接受失败的心态。—就像西西弗斯一样去接受甚至注定的失败。</strong></p><p>—如此，剩下的，术比道便更为重要了：在理性地判断最坏的情况和最优行动之后，只需要按照理性的选择去做，这是避免焦虑的最好办法。提高自我效能感，理性会告诉我，每天的点滴进步就是最大的成功。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>问道求术</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>术之1--自我效能感</title>
    <link href="/2023/01/30/%E9%97%AE%E9%81%93%E6%B1%82%E6%9C%AF/%E6%9C%AF%E4%B9%8B1-%E8%87%AA%E6%88%91%E6%95%88%E8%83%BD%E6%84%9F/"/>
    <url>/2023/01/30/%E9%97%AE%E9%81%93%E6%B1%82%E6%9C%AF/%E6%9C%AF%E4%B9%8B1-%E8%87%AA%E6%88%91%E6%95%88%E8%83%BD%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人固然是时代和环境的产物，但人也绝不仅仅是时代和环境的产物。尽管个人的努力不一定能获得成功，但是努力一定是你能获取成功唯一的途径。“进一寸有进一寸的欢喜”，日拱一卒和“努力过就好”不是安慰人心的鸡汤式鼓励，而是每个人渴望成功的人的必然选择。自我效能感高的人，TA不是对结果期待很强，而是对实施过程中的行为效力“efficacy”或效率“efficiency”期待感强–即“进一寸有进一寸的欢喜”。我平时最大的挫败感来源是每次花一天时间学习了一个东西，然后发现别人早就懂了，自己又和别人还差很远，继而失落。事实上，理性来看，只要自己走的方向没错(这是该学的东西)，那就只要把重点放在自我效能感上–所谓“进一寸有进一寸的欢喜”。而与别人的客观差距只有在理性判断是否走继续走这条路的时候才需要纳入考虑，显然，别人的优秀并不能对你博士是否能够毕业产生影响。</p><p>最好的状态是既有良好的后果期待(一个理性上的坚定目标，或者目前的最优选择&#x2F;最优挑战)，又有很高的效能信念（平日里关注每一点进步）。我经常处于过分抬高自己的后果期待，又只有很低的效能信念，导致自我贬低和情绪低落。而两者都低就会变成纯粹的躺平，放弃和冷漠。</p><p>班杜拉交互决定论-人类的个人(目标，自我效能，结果期待，认知) 、环境(现实遭遇，反馈，运气)、行为(成就结果，目标进展，动机，学习)三者不断地相互作用。班杜拉有句名言：“人必须有一种高的自我效能感，才能应对人生中不可避免的阻碍和不公，从走向成功。”自我效能感高的人，TA不是对结果期待很强，而是对实施过程中的行为效力“efficacy”或效率“efficiency”期待感强，班杜拉：“自我效能感一旦形成，就会调节抱负、行动进程的选择、努力的动员和保持、以及情感反应。”“自我效能感强的人，他能明白，人在一生中是行为动因的操作者，而不仅仅是由环境事件安排的脑机制的旁观者” 可以结合上两期班杜拉（归因、情绪、认知资源等）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>问道求术</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>务生笔记</title>
    <link href="/2023/01/30/%E5%8A%A1%E7%94%9F%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%8A%A1%E7%94%9F%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/01/30/%E5%8A%A1%E7%94%9F%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%8A%A1%E7%94%9F%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这里是务生笔记。。。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>务生笔记</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/01/28/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E5%8A%A1%E5%AE%9E/"/>
    <url>/2023/01/28/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E5%8A%A1%E5%AE%9E/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
